\chapter{Datenaufbereitung und Parameter der Neuronalen Netze}
\label{chap:daten}

\section{Datenaufbereitung}
\label{sec:datenaufbereitung}
Nachdem in Kapitel \ref{chap:GrundlagenNN} beschrieben wurde, aus welchen Bestandteilen ein neuronales Netz besteht und wie diese aufgebaut sein k"onnen, folgt nun eine Beschreibung der Daten, die im Netz verarbeitet werden sollen. Dazu wird zun"achst beschrieben wie die Rohdaten aussehen und wie diese aufbereitet werden um als Eingabedaten f"ur ein FFN zu dienen.

Als Rohdaten dienen die "Offnungs-, H"ochst-, Tiefst-, Schluss- und bereinigten Schlusskurse auf Tagesbasis von 28 am B"orsenhandelsplatz XETRA notierten Unternehmen (siehe Tabelle \ref{tab:rohdaten}). Alle ausgew"ahlten Unternehmen geh"oren zum 30. Mai 2017 dem DAX30 an. 

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			Date & Open & High & Low & Close & Volume & Adj. Close\\
			\hline
			2000-01-03 & 52.70 & 53.20 & 49.60 & 49.75 & 3137300 & 18.025\\
			2000-01-04 & 49.80 & 49.80 & 47.72 & 47.85 & 4489500 & 17.336\\
			2000-01-05 & 46.94 & 47.50 & 45.92 & 46.75 & 4809900 & 16.938\\
			2000-01-06 & 46.78 & 48.35 & 46.28 & 48.03 & 3306100 & 17.401\\
			2000-01-07 & 48.55 & 50.35 & 47.80 & 50.00 & 4621200 & 18.115\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\caption[Rohdaten BASF]{Rohdaten BASF SE Handelsplatz XETRA (Symbol: BAS.DE)\label{tab:rohdaten}}
\end{table}

Die in Rohform vorliegenden Daten werden allerdings nicht als Eingabe f"ur das KNN dienen, sondern werden transformiert. Hierzu wird aus den Rohdaten die Kursver"anderung mit Hilfe einer leicht ver"anderten Variante des \textit{Rate of Change} Indikators (vgl. \cite{Murphy.2000} S. 234) berechnet. Der Wertebereich ist von -100 bis +100 beschr"ankt. Es sind rechnerisch auch h"ohere Werte m"oglich, allerdings werden diese f"ur das Modell auf -100 bzw. +100 begrenzt. Eine negative Zahl steht f"ur einen Verlusttag und eine positive Zahl f"ur einen Profittag.

Die Kursver"anderung soll f"ur die Zeitpunkte \textit{t} bis \textit{t-5}, \textit{t-10}, \textit{t-15}, \textit{t-20} berechnet werden. So erh"alt man die Kursentwicklung der letzten 5 Tage, von vor zwei (\textit{t-10}) bzw. drei(\textit{t-15}) Wochen und von vor einem Monat (\textit{t-20}). Es wird hierbei jeweils von einer Handelswoche von f"unf Tagen ausgegangen. Sonn- sowie Feiertage werden nicht ber"ucksichtigt. Mathematisch ausgedr"uckt wird ein Eingangsdatensatz wie folgt berechnet: 
\begin{equation*}
ROC_{ t, m } = (\frac{ P_{ t } }{ P_{ t-m } } - 1) * 100 \ f"ur \ m \in {1,2,3,4,5,10,15,20}
\end{equation*}

Es soll ein Klassifizierungsproblem modelliert werden, da diese in Hinsicht auf Prognosequalit"at und Profitabilit"at Regressionsmodellen "uberlegen sind (vgl. \cite{Leung.2000} S. 188ff). Es werden zwei Klassen modelliert mit jeweils Werten von 0 oder 1. Klasse \textit{high} nimmt den Wert 1 an, wenn der $ROC_{ t, t+5 } > 0$ ist. Klasse \textit{down} nimmt den Wert 1 an, wenn der $ROC_{ t, t+5 } <= 0$ ist. Die Klassen schlie"sen sich gegenseitig aus.

\section{Parameter des neuronalen Netze}
Nachdem die Daten nach Kapitel \ref{sec:datenaufbereitung} aufbereitet worden sind liegen diese nun in der in Tabelle \ref{tab:inputdata} dargestellten Form vor. In Kapitel \ref{kap:ffn-parameter} wird nun betrachtet wie die Parameter f"ur das FFN gew"ahlt wurden.
\begin{table}[H]
	\tiny
	
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			roc1 & roc2 & roc3 & roc4 & roc5 & roc10 & roc15 & roc20 & high & down\\
			\hline
			-7.5645 & -12.3029 & -7.0397 & -10.2286 & -13.1666 & -15.7205 & -21.5898 & -20.0697 & 1 & 0\\
			3.1233 & -4.6774 & -9.5638 & -4.1362 & -7.4248 & -13.0882 & -18.3814 & -15.5714 & 0 & 1\\
			-2.7072 & 0.3315 & -7.2580 & -12.0122 & -6.731549067315488 & -13.6636 & -20.1388 & -17.8571 & 0 & 1\\
			-0.1739 & -2.8764 & 0.1570 & -7.4193 & -12.1652 & -12.3664 & -17.8239 & -21.3698 & 0 & 1\\
			0.0 & -0.1739 & -2.8764 & 0.1570 & -7.4193 & -12.4332 & -14.7735 & -20.2777 & 0 & 1\\
			\hline
		\end{tabular}
	\caption[Ausschnitt Eingabedaten neuronales Netz]{Ausschnitt Eingabedaten neuronales Netz\label{tab:inputdata}}
\end{table}

Um die Performance sp"ater beurteilen zu k"onnen, wir zun"achst von jeder Aktie die Datens"atze von Januar 2016 bis zum letzten vorhandenen Tag in 2017 entnommen. Die verbleibenden Datzens"atze werden dann in Trainingsdatens"atze und Testdatens"atze unterteilt. Die Traingsdatens"atze werden daf"ur verwendet das Netz zu trainieren und die Testdatens"atze geben dann an wie gut die Vorhersagequalit"at des Netzes ist.

\subsection*{Feedforward Netz}
\label{kap:ffn-parameter}
Beim Training des Feedforward Netzes handelt es sich um "Uberwachtes Lernen. Es werden zun"achst alle Datens"atze zu einem gro"sen Datensatz zusammengesetzt. Um das neuronale Netz zu trainieren erfolgt eine Einteilung in Trainingsdaten und Testdaten. 80 \% der Datens"atze sind Trainingsdaten und die verbleibenden 20 \% sind die Testdaten. Die Trainingsdatens"atze dienen dazu die in Kapitel \ref{sec:ffn} mit \textit{$\theta$} beschriebenen Gewichte zu trainieren. Die Testdaten bestimmen anschlie"send die Qualit"at der Generalisierbarbeit des trainierten Modells (vgl. \cite{Zhang1998} S. 38f).

Die erste Schicht (Eingabeschicht) besitzt genauso viele Neuronen wie es Eingangsspalten gibt (vgl. \cite{Zhang1998} S. 44f). Aus Kapitel \ref{sec:datenaufbereitung} haben wir Datens"atze mit 10 Spalten hergeleitet, wovon 8 Eingabespalten sind und die letzten beiden Klassifizierungsspalten. Daraus folgt, dass das das zu verwendende Modell 8 Eingabeneuronen besitzt. Die letzte Schicht (Ausgabeschicht) enth"alt genau die Anzahl an Neuronen, wie die Datens"atze Klassifizieungsspalten aufweisen (vgl. \cite{Zhang1998} S. 45). F"ur die in Kapitel \ref{sec:datenaufbereitung} aufbereiteten Daten sind dies zwei Neuronen.

Das Neuronale Netz wurde mit zwei bzw. drei versteckten Schichten trainiert, da diese ausreichend sind um die meisten nicht-linearen Funktionen ann"aherungsweise zu bestimmen (vgl. \cite{Lippmann.1987} S. 16f). F"ur die Anzahl der Neuronen in einer versteckten Schicht gilt es einen Trade-Off zu finden: zu wenige Neuronen k"onnten dazu f"uhren, dass das Modell mit den Trainingsdaten zu langsam bzw. "uberhaupt nicht lernt. Auf der anderen Seite bedeuten zu viele Neuronen, dass das Netz schlechter generalisierbar ist und sehr schnell zu overfitting neigt. Es wurden je Schicht jeweils 1000, 500 bzw. 300 Neuronen gew"ahlt. Dazu geh"oren jeweils die gleiche Anzahl an Bias Units.

Als Kostenfunktion wird die Funktion \textit{softmax\_cross\_entropy\_with\_logits} von Tensorflow verwendet, die die Softmax-Cross-Entropy berechnet. Kombiniert wird diese mit dem in Tensorflow enthaltenen AdamOptimizer, der eine Abwandlung des Gradientenabstiegsverfahrens implementiert.

Trainiert wird das Feedforward-Netz im Batch Verfahren mit Mini-Batches von je 20 Datens"atzen und 1000 Epochen (Iterationen "uber alle Datens"atze). Das Batch-Verfahren wird auch offline learning genannt (vgl. \cite{Orr.1997} S. 233ff). Bei diesem Verfahren werden jeweils die 20 Datens"atze dem Neuronalen Netz pr"asentiert bevor eine Gewichtsanpassung mit Hilfe des Gradientenabstiegsverfahrens geschieht. Zum anderen existiert das \textit{Stochstic Learning} (auch online learning), bei dem nach jedem einzelnen Datensatz das neuronale Netz seine Gewichte anpasst (vgl. \cite{Miller.1993} S. 17ff).

Nachdem das Feedforward Netz mit Hilfe der Tensorflow Bibliothek in python umgesetzt wurde, wurde das Netzwerk auf den Trainingsdatensatz trainiert mit einer Prognosequalit"at von ca. 53 \% und der Testdatensatz weist auf diesem Datensatz ebenfalls eine Prognosequalit"at von 53\% auf.
 